眾說 請珍惜明知故問的自由 撰文: 南秀 |

眾說
請珍惜明知故問的自由
撰文: 南秀 |
發佈日期: 07.04.20

港台節目《脈搏》（The Pulse）日前因為在訪問中問及世衞是否會重新考慮接納台灣成為會員一事，受到商經局局長邱騰華的責難，繼而在社會上引起軒然大波。

眾所周知，記者在採訪時提出的同一條問題，無論答案是如何「眾所周知」，不同的受訪者還是會給出不一樣的答案，讓受眾能夠從不一樣的角度看世界，讓社會各界彼此增進了解，這正正是現代社會希望傳媒所能帶來的正面影響。舉一個簡單例子，如果一位記者要探討盜版問題，他可能會希望透過訪問售賣盜版貨物的人士、購買盜版貨物的市民、負責把關的執法者，以及受盜版問題困擾的商家等，從四個不同角度去作出深度分析。如果記者向一位執法者提問：「你認為售賣盜版貨物是正當的行為嗎？」那麼你會認為這樣的「明知故問」是一個不當的問題嗎？如果你本身自認是正當的執法者，又或者是守法循規的商家，你只會覺得這條問題讓你有機會堂而皇之地向公眾解釋盜版的禍害，您甚至會感謝記者給予這樣的一個機會。相反，只有躲於暗處的盜版工作者，才會覺得這條問題艱深難答，才會覺得這條問題冒犯，才會希望對問題顧左右而言他。

由此可見，記者提出的問題是否有問題，大多並不出於問題本身，而是出於被訪者自身的心態如何。當中的重點是，只要問題「不帶個人或預設立場」，問題本身就只會是一道中立的明鏡，而不會是問題所在。明人不怕暗問，更何況是明買明賣的「明知故問」？

有人或者會質疑，盜版問題的例子又豈可和「一個中國」原則相提並論？那麼，請問分別在那裡？是否「一個中國」的原則比其他法例重要，以至一條「不帶個人或預設立場」的問題會突然變得有立場或偏頗？如果記者在每次發問前，除了考慮問題是否中立， 還要判斷一條中立的問題會否因為議題的重要性而變得不中立，那麼他還會是一名恪守中立原則的記者嗎？這個先例一開，我們以後還如何要求記者們在報導新聞時保持中立？

其實，「明知故問」的採訪手法，正正是希望透過簡單易明的問題，讓觀眾重新反思自己對某個議題的看法，從而對社會有更立體的理解，這樣對減少持不同意見人士的分歧有莫大助益。如果人人覺得一切事情都是理所當然，一切都是「眾所周知」，因而拒絕聆聽不同的意見，那麼這個社會就必定會分崩離析。政府公民教育委員會的宣傳片，不是建議：「放開懷抱，細意品味，你，可能有新的體會」嗎？不是強調「尊重不同價值，包容不同聲音」嗎？難道一切都是假的？難道連「明知故問」的發問也包容不到？那麼政府還說甚麼聆聽民意，重新出發？

對於邱局長本人是否為著錦繡前程而強硬回應，我們其實無必要太過深究，畢竟這些都只是過眼雲煙。我們真正應該在意的，是香港市民對捍衛言論自由的決心到底有多大？一場狙擊港台的大風暴即將到來，我們能否站出來大聲說不？對，這也是一條「明知故問」的問題，發問於還能「明知故問」的時代。

附錄：《The Pulse》這一集的足本影片

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

博客 | 南秀
【南秀・秋見山情】山不在高，水不在深。 一隅之見，只求發而皆中節。